\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{polski}
\usepackage{helvet}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{geometry}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}

\geometry{hmargin={2cm, 2cm}, height=10.0in}

\begin{document}

% =====  STRONA TYTULOWA PRACY MAGISTERSKIEJKIEJ ====
% ostatnia modyfikacja: 2009/07/01, K. Malarz

\thispagestyle{empty}
%% ------------------------ NAGLOWEK STRONY ---------------------------------
\includegraphics[height=37.5mm]{agh.jpg}\\
\rule{30mm}{0pt}
{\large \textsf{Wydział Informatyki, Elektroniki i Telekomunikacji}}\\
\rule{\textwidth}{3pt}\\
\rule[2ex]
{\textwidth}{1pt}\\
\vspace{7ex}
\begin{center}
{\LARGE \bf \textsf{Praca magisterska}}\\
\vspace{13ex}
% --------------------------- IMIE I NAZWISKO -------------------------------
{\bf \Large \textsf{Arkadiusz Szczerba}}\\
\vspace{3ex}
{\sf\small kierunek studiów:} {\bf\small \textsf{Informatyka}}\\
\vspace{1.5ex}
{\sf\small specjalność:} {\bf\small \textsf{Systemy rozproszone i sieci komputerowe}}\\
\vspace{10ex}
%% ------------------------ TYTUL PRACY --------------------------------------
{\bf \huge \textsf{Aspekty bezpieczeństwa w mobilnej chmurze oblizczeniowej}}\\
\vspace{14ex}
%% ------------------------ OPIEKUN PRACY ------------------------------------
{\Large Opiekun: \bf \textsf{dr inż. Piotr Nawrocki}}\\
\vspace{22ex}
{\large \bf \textsf{Kraków, czerwiec 2015}}
\end{center}
%% =====  STRONA TYTUŁOWA PRACY MAGISTERSKIEJKIEJ ====

\newpage

%% =====  TYŁ STRONY TYTUŁOWEJ PRACY MAGISTERSKIEJKIEJ ====
{\sf Oświadczam, świadomy(-a) odpowiedzialności karnej za poświadczenie nieprawdy, że niniejszą pracę dyplomową wykonałem(-am) osobiście i samodzielnie i  nie korzystałem(-am) ze źródeł innych niż wymienione w pracy.}

\vspace{14ex}

\begin{center}
\begin{tabular}{lr}
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ &
................................................................. \\
~ & {\sf (czytelny podpis)}\\
\end{tabular}
\end{center}

%% =====  TYL STRONY TYTULOWEJ PRACY MAGISTERSKIEJKIEJ ====

\newpage
\begin{center}

\tableofcontents

\end{center}

\newpage
\section{Wstęp}
\subsection{Motywacja}

Aktualnie z każdym dniem wzrasta wśród użytkowników komputerów zainteresowanie technologiami związanymi z Chmurą Obliczeniową. Coraz więcej oprogramowania wydawane jest w modelach IaaS (Infrastructure as a Service), PaaS (Platform as a Service) oraz SaaS (Service as a Service). Kiedy przyjrzymy się korzyściom płynącym z takiego typu rozwiązań staje się oczywiste dla nas, z czego owa popularność wynika.

Rosnąca konkurencja wśród usługodawców różnych modeli chmury obliczeniowej powoduje, iż cenniki tychże usług stają się coraz bardziej przystępne dla przykładowego Kowalskiego.

Jednocześnie na rynku komputerowym możemy zaobserwować, iż coraz większy udział w ogólnym rozliczeniu posiadanych sprzętów komputerowym mają smartphone'y. Niestety mimo szybkiej rozwoju, zarówno oprogramowania jak i technologii, wciąż korzystanie z telefonu ma swoje utrudnienia i ograniczenia, związane m.in. z wydajnością oraz czasem pracy na baterii, który pod wpływem obliczeń może diametralnie spadać.

Łącząc te dwa aktualne trendy dochodzimy do podstawowej motywacji pracy oraz tak naprawdę kolejnego, żyjącego własnym życiem, trendu - tworzenia aplikacji w środowisku chmury obliczeniowej z założeniem wykorzystania usług przez urządzenia mobilne - Mobilnej Chmury Obliczeniowej (ang. Mobile Cloud Computing).

\subsection{Cel pracy}
Celem pracy jest analiza aktualnych aspektów bezpieczeństwa w mobilnej chmurze obliczeniowej oraz implementacja własnościowego mechanizmu opartego o Teorię Obietnic.

W skład pracy będzie wchodzić zatem projekt i implementacja architektury, usług oraz działającego w tych ramach mechanizmu bezpieczeństwa, który zostanie poddany testom sprawdzającym efektywność i sensowność takiego zastosowania Teorii Obietnic w środowisku Mobilnej Chmury Obliczeniowej.
\newpage
\section{Cloud computing}
Chmura obliczeniowa (ang. cloud computing) – model przetwarzania danych oparty na użytkowaniu usług dostarczonych przez usługodawcę (wewnętrzny dział lub zewnętrzna organizacja). Funkcjonalność jest tu rozumiana jako usługa (dająca wartość dodaną użytkownikowi) oferowana przez dane oprogramowanie (oraz konieczną infrastrukturę). Oznacza to eliminację konieczności zakupu licencji czy konieczności instalowania i administracji oprogramowaniem. Konsument płaci za użytkowanie określonej usługi, np. za możliwość korzystania z arkusza kalkulacyjnego. Nie musi dokonywać zakupu sprzętu ani oprogramowania. Umowa zawierana na świadczenie usług w chmurze obliczeniowej przeważnie nie jest tworzona pod konkretny podmiot, lecz zawiera pakiet rozwiązań zestandaryzowanych.[1] Termin „chmura obliczeniowa” jest związany z pojęciem wirtualizacji. Model „chmury obliczeniowej” historycznie wiąże się z przetwarzaniem w sieci grid, gdzie wiele systemów udostępnia usługi korzystając z podłączonych zasobów, z tą różnicą, że w chmurze obliczeniowej mamy do czynienia z podążaniem zasobów za potrzebami usługobiorcy.
\subsection{Mobile cloud computing}
Mobilna Chmura Obliczeniowa jest kominacją chmury obliczeniowej, mobilnych obliczeń oraz sieci bezprzewodowych, celem udostępnienia mobilnym urządzeniom oraz operatorom sieciowym wydajnych zasobów obliczeniowych.

Najbardziej istotnym celem MCC jest umożliwienie działania wymagających aplikacji na urządzeniach mobilnych z zachowaniem User Experience na odpowiednim poziomie. 
\newpage
\section{Aspekty bezpieczeństwa w chmurze obliczeniowej}
\subsection{Warstwy bezpieczeństwa}
\includegraphics{warstwy.jpg}
\subsection{Znane problemy bezpieczeństwa chmury obliczeniowej}
\begin{itemize}
\item data ownership
	\begin{itemize}
		\item kto “posiada” zakupione dobra cyfrowe? czy umieszczone w chmurze?
	\end{itemize}
\item privacy
	\begin{itemize}
		\item niektóre dane wysyłane przez użytkownika mogą zostać sprzedane bez jego zgody
	\end{itemize}
\item data security
	\begin{itemize}
		\item utrata danych ze skradzionych urządzeń
		\item dane skardzione przez oprogramowanie malware
		\item dane utracone z powodu źle napisanych aplikacji third-party
		\item niezabezpieczone Access Pointy
	\end{itemize}

\item inne
	\begin{itemize}
		\item NFC i inne sposoby włamań związanych z bezpośrednim (lub bliskim) dostępem
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Aktualne mechanizmy wykorzystywane w chmurze obliczeniowej}
\begin{itemize}
	\item Security Information and Event Management (SIEM) Systems: Traditional SIEM systems address key security needs at several levels: monitoring, alerting, report generation, trend analysis, and security compliance. What these systems do is to continuously collect system data and generate reports, which are then correlated and analyzed. They also respond automatically to resolve security incidents.
	\item Firewalls: Security challenges posed by the cloud make firewalls more of a necessity than ever. But typically, Web application firewalls (WAF) have been tied to hardware devices, causing a serious dilemma for cloud service providers. Security and efficiency work against each other when CSPs are forced to support a large array of dedicated WAF machines (one per customer) when what they are trying to achieve instead is a fully virtualized environment.
	\item Fortunately, this problem is being solved by the onset of distributed application firewalls, which are able to accommodate the wide variety of traditional and virtual technologies employed by CSPs to operate their clouds. In a related development, CSPs are also making liberal use of application-level proxies implemented inside a perimeter firewall to transparently understand and interpret data propagation in the command protocol of a particular application. These proxies are based on decentralized information flow control (DIFC) models, which feature a decentralized creation and management of security classes at runtime -- a crucial dynamic when working in federated cloud environments.
	\item Industry Security Standards: Perhaps the most significant development in cloud security in recent years is the proliferation of industry standards and certification requirements related to security of information. These include:
		\begin{itemize}
			\item ISO/IEC 27001 certification, which specifies standards that a management system needs to meet in order to ensure that a measurable and sufficient level of security and risk management of data is in place. The ISO/IEC 27001 is an information security management system (ISMS) standard published in October 2005 by the International Organization for Standardization (ISO) and the International Electrotechnical Commission (IEC).
			\item Registration with CSA STAR (Cloud Security Alliance’s Security, Trust, \& Assurance registry): In 2011, the Cloud Security Alliance (CSA) launched a new initiative to encourage transparency of security practices within cloud providers. STAR is a free and publicly-accessible registry that documents the specific security controls provided by various CSPs. The registry is open to all cloud providers, who can submit self-assessment reports that document compliance with CSA’s best practices. STAR is easily accessible and searchable, making it a great resource for cloud customers to review the security practices of different providers. In many ways, it is a major leap forward in industry transparency and in the motivation of CSPs to exercise extreme diligence and thoroughness in their cloud security measures.
			\item The Cloud Control Matrix (CCM) is a baseline set of security controls created by the CSA. Organized by categories, the matrix is comprised of a large list of security controls mapped to a variety of well recognized industry security standards. The CCM is another valuable tool that can assist prospective cloud customers in assessing the security risk associated with a cloud computing provider. 
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Problemy bezpieczeństwa w mobilnej chmurze obliczeniowej}
\newpage
\section{Teoria obietnic}
\subsection{Czym jest teoria obietnic?}
\subsection{Zarys historyczny teorii obietnic}
\subsection{CFEngine - teoria obietnic w praktyce}
\newpage
\section{Architektura systemu}
\begin{center}
\begin{figure}
\includegraphics[width=180mm]{diagram_architektury.jpg}
\caption{Architektura systemu}
\end{figure}
\end{center}
Mając dostępną taką architekturę posiadamy rozproszony, wieloagentowy system w chmurze, w którym:
\begin{itemize}
	\item wyróżniamy jeden, główny serwer, z którym komunikuje się klient - urządzenie mobilne
	\item mamy N serwerów oferujących N usług, do których wysyłane (lub nie) są żądania, gdzie każdy serwer posiada N serwerów podrzędnych, z których korzysta.
\end{itemize}
Na potrzeby pracy zaimplementowane zostaną dwie usługi:
\begin{itemize}
	\item Serwis przechowywania plików
	\item Serwis modyfikacji zdjęć
\end{itemize}
W obrębie każdej usługi wszystkie serwery - robotnice będą charakteryzowane przez zbiór parametrów, których w obietnicy może oczekiwać użytkownik, m.in.:
\begin{itemize}
	\item dostępnym miejscem (w bazie danych/na dysku/nfs/cokolwiek)
	\item poziomem szyfrowania plików (rodzaj/poziom bezpieczeństwa)
	\item czasem dostępu (czy to jest istotne w bezpieczeństwie?)
	\item poziomem izolacji (własny dysk/baza (np. szyfrowany(a))/nfs/hdfs etc.)
	\item stopień replikacji danych
	\item inne? tbc
\end{itemize}
Główny serwer i jemu podrzędne obdarzają się wzajemnie zaufaniem a priori. Takim zaufaniem obdarza się również użytkownika mobilnego, jako że on definiuje politykę bezpieczeństwa dla swoich plików, natomiast w przeciwieństwie do obietnic wykorzystywanych w CFEngine’ie - użytkownik nie będzie definiować w żaden sposób konfiguracji wewnętrznej czy zewnętrznej agentów pracujących w chmurze, a jedynie oczekiwane ich zachowania względem jego plików.

Pamiętać należy również, że to my będziemy implementować aplikację, pozwalającą stworzyć obietnicę zawierającą polityke bezpieczeństwa (w przypadku urządzenia mobilnego będzie to o wiele prostsze dla użytkownika niż komponowanie pliku tekstowego).

Główny serwer powinien posiadać listę dostępnych mu do wykorzystania serwerów celem:
\begin{itemize}
	\item Wysyłania im obietnic dot. plików użytkownika
	\item Priorytetyzacji konkretnych serwerów w kontekście użycia przez danego użytkownika (zakładając, że 1 obietnica/polityka bezp. użytkownika, będzie dotyczyła wszystkich jego plików [ew. aż do jej zmiany]) - tym samym serwery, które nie spełniają obietnic byłyby przesuwane w dół aż do pewnego progu odcięcia, gdzie zupełnie przestałby brać udział w grze)
\end{itemize}
\subsection{Użyte technologie}
\newpage
\section{Opis rozwiązania, specyfikacja}
\newpage
\section{Testy}
\subsection{Porównanie z A}
\subsection{Porównanie z B}
\newpage
\section{Podsumowanie i wnioski}
\newpage
\listoffigures
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{lamport94}
  Leslie Lamport,
  \emph{\LaTeX: A Document Preparation System}.
  Addison Wesley, Massachusetts,
  2nd Edition,
  1994.
\end{thebibliography}

\end{document}

